\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}
\begin{document}
    
\section{Listes "simples"}

On rappelle les structures \python\ suivantes :

\begin{pythoncode}
# Création d'un liste vide
liste = []
# liste vaut []

# Création de la liste [3, 12, 7]
liste_bis = [3, 12, 7]

# Ajout de la valeur 5 en fin de liste
liste.append(5)
# liste vaut [5]

# Ajout de la valeur 8 en fin de liste
liste.append(8)
# liste vaut [5, 8]

# Ajout de la valeur 7 en fin de liste
liste.append(7)
# liste vaut [5, 8, 7]

# Création de la liste des 100 premiers entiers (0 à 99)
entiers = []
for i in range(100) :
    entiers.append(i)

# Accès la la valeur d'indice 0
val_0 = liste[0]
# val_0 vaut 5

# Récupération de la longueur de la liste ?
longueur = len(liste)
# longueur vaut 3 (3 éléments numérotés de 0 à 2)

# La valeur 10 est-elle dans la liste ?
print(10 in liste)
# Affiche False

# Suppression de la dernière valeur
liste.pop()
# liste vaut désormais [5, 8]
# Cette instruction supprime ET renvoie valeur supprimée -> 7

# Suppression d'une valeur en fournissant son indice
liste.pop(0)
# liste vaut désormais [8]

# Parcours de listes...
liste = [8, 10, 12, 14]
# ...En itérant sur les indices
for indice in range(len(liste)) :
    print(liste[indice])
# ... En itérant directement sur les valeurs
for valeur in range(liste) :
    print(valeur)
\end{pythoncode}

\begin{Exercise}
    \Question Créer la liste \mintinlinepy{[7, 8, 12, 25]}
    \Question Ajouter la valeur 30 en fin de liste.
    \Question Ajouter la valeur 10 à l'indice 2.
    \Question Ajouter la valeur 40 en fin de liste.
    \Question Supprimer le dernier élément de la liste.
    \Question Supprimer l'élément d'indice 1 de la liste.
    \Question Afficher la liste. Vous devez obtenir \mintinlinepy{[7, 10, 12, 25, 30]}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Créer la liste \mintinlinepy{[7, 8, 12]}.
    \Question Afficher tous les éléments à l'aide d'une boucle itérant sur les indices.
    \Question Afficher tous les éléments à l'aide d'une boucle itérant directement sur les valeurs.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    \Question Créer la liste de tous les entiers entre 7 et 53.
    \Question Parcourir les éléments de cette liste et n'afficher que ceux qui sont dans la table de 7.
    On pourra utiliser un modulo \mintinlinepy{element % 7 == 0}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{fusion_liste} prenant en argument deux listes et renvoyant la liste créée en 
    mettant la seconde liste à la suite de la première.

    Par exemple \mintinlinepy{fusion([1, 2, 3], [20, 21])} renverra \mintinlinepy{[1, 2, 3, 20, 21]}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Il est possible de traiter une chaîne de caractères \python\ comme une liste.

    Ainsi si \mintinlinepy{texte = "bonjour le monde !"}, l'appel \mintinlinepy{texte[3]} renvoie \texttt{j}.

    \Question Créer la variable \mintinlinepy{texte} contenant la phrase "Je travaille sur les chaînes".
    \Question Afficher la $2^{ème}$ lettre de cette phrase.
    \Question Afficher successivement toutes les lettres de la phrase. On pourra utiliser une boucle \mintinlinepy{for}.
    \Question Compléter le code suivant qui copie les voyelles de la phrase dans une nouvelle liste.

    \ExeText
    \begin{pythoncode}
voyelles = []
for lettre in ............ :
    if ............ in "aeiouy" :
        voyelles.append(............)
    \end{pythoncode}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Minimum et Maximum d'une liste}]
    
    Déterminer l'élément minimum d'une liste de nombres nécessite :
    \begin{itemize}
        \item de créer une variable \mintinlinepy{minimum} initialisée à la première valeur de la liste
        \item parcourir tous les éléments de la liste à partir du $2^{ème}$ et :
                \begin{itemize}
                \item comparer la valeur lue avec celle du minimum : si elle est plus strictement plus petite
                    on met à jour la valeur du minimum
                \end{itemize}
        \item En fin de boucle, on renvoie le minimum
    \end{itemize}

    \Question Compléter la fonction \mintinlinepy{minimum_liste} ci-dessous :
    
    \ExeText
    
    \begin{pythoncode}
def minimum_liste(liste : list) -> int :
    """Détermine et retourne le minimum de la liste"""
    # Cas où la liste est vide :
    if len(liste) == 0 :
        raise Exception("La liste est vide")
    
    # Initialisation
    minimum = liste[...]
    for indice un range(1, ........................) :
        if liste[indice] ........................ :
            minimum = ........................
    
    return ........................
    \end{pythoncode}

    \Question Vérifier avec la liste \mintinlinepy{[3, 7, 1, 6]} que le code fonctionne.
    \Question Coder la fonction \mintinlinepy{maximum_liste} qui renvoie l'élément maximal d'une liste.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Filtrer les positifs}]
    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinlinepy{compte_positifs} prenant en argument une liste de nombres et
     renvoyant le nombre de valeurs positives ou nulles de cette liste.
    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinlinepy{nb_positifs} prenant en argument une liste de nombres et
     renvoyant une nouvelle liste formée des valeurs positives ou nulles de cette liste.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Filtrer selon une valeur}]
    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinlinepy{compte_sup_n} prenant en argument une liste de nombres ainsi
     qu'un nombre \mintinlinepy{n} et renvoyant le nombre de valeurs de cette liste supérieures ou égales à \mintinlinepy{n}.
    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinlinepy{nb_sup_n} prenant en argument une liste de nombres ainsi
    qu'un nombre \mintinlinepy{n} et renvoyant le valeurs de cette liste supérieures ou égales à \mintinlinepy{n}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire un programme qui demande à l'utilisateur de saisir 10 entiers stockés dans un tableau. On pourra utiliser une boucle \mintinlinepy{for}.
    
    Le programme doit ensuite afficher le nombre d'entiers supérieurs ou égaux à 10.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{ecrase} prenant en argument une liste et un nombre \mintinlinepy{n}.
    Cette fonction remplacera toutes les valeurs d'indices supérieurs ou égaux à \mintinlinepy{n} par 0.

    Par exemple \mintinlinepy{ecrase([3, 7, 8, 7, 9], 2)} renverra \mintinlinepy{[3, 7, 0, 0, 0]}
     alors que \mintinlinepy{ecrase[3, 7, 8, 7, 9], 5)} renverra \mintinlinepy{[3, 7, 8, 7, 9]}. 
\end{Exercise}


\begin{Exercise}
    
    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{supprime} prenant en argument une liste et un nombre \mintinlinepy{n}.
    Cette fonction supprimera la première occurrence de \mintinlinepy{n} dans la liste en décalant toutes les valeurs vers le début et renverra la liste ainsi formée.

    Par exemple \mintinlinepy{supprime([3, 7, 8, 7, 9], 7)} renverra \mintinlinepy{[3, 8, 7, 9]}
     alors que \mintinlinepy{supprime[3, 7, 8, 7, 9], 2)} renverra \mintinlinepy{[3, 7, 8, 7, 9]}. 
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire les fonctions \mintinlinepy{liste_croissante} et \mintinlinepy{liste_decroissante} qui prennent chacune en argument une liste et 
    renvoie \mintinlinepy{True} si la liste est croissante (resp. décroissante) ou \mintinlinepy{False} dans le cas contraire.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Liste en 2D = liste de listes}]
    
    Un tableau deux dimensions peut être représenté en \python\ par une liste de listes. Par exemple :

    \begin{center}
        \begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
            \centering
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                3&2&5\\
                7&-1&2\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[c]{0.5\linewidth}
            \centering
            \begin{pythoncode}
tableau = [[3, 2, 5], [7, -1, 1]]
            \end{pythoncode}
        \end{minipage}
    \end{center}

    Ainsi, pour accéder à la valeur \texttt{2}, on fait \mintinlinepy{tableau[0][1]} (première ligne, deuxième élément)

    \Question Comment accéder à la valeur \texttt{7} ? Et à \texttt{2} ?

    \Question Comment extraire la première ligne sous forme d'une liste ? Et la deuxième ligne ?

    \Question Compléter le code ci-dessous permettant de créer une liste reprenant les valeurs de la première colonne :

    \ExeText
    \begin{pythoncode}
tableau = [[3, 2, 5], [7, -1, 1]]
colonne = []

for i in range(.................) :
    colonne.append( tableau[i][])
    \end{pythoncode}

    \Question Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{nieme_colonne} qui prend en argument
    une liste des listes et un entier \mintinlinepy{n} et renvoie la \mintinlinepy{n}-ième colonne de la liste.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère une liste de points du plan représentés par leurs coordonnées. Par exemple le point $A\ (3\ ;\ 5)$ est représenté par le tuple \mintinlinepy{A = (3,5)}.
    On accéder à son abscisse (sa première coordonnée) en faisant \mintinlinepy{A[0]} et à son ordonnée (sa seconde coordonnée) avec \mintinlinepy{A[1]}.

    Une liste de points sera par exemple \mintinlinepy{points = [[3, 5], [1, -2], [-7, 0]]}.

    \Question Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{abscisses} prenant en argument une liste de points et renvoyant la liste de leurs abscisses.

    Par exemple, \mintinlinepy{abscisses([[3, 5], [1, -2], [-7, 0]])} renverra \mintinlinepy{[3, 1, -7]}.
    
    \Question Écrire la fonction \mintinlinepy{coordonnees} prenant en argument une liste de points et renvoyant deux listes : la première contenant les abscisses
    des points et la seconde leurs ordonnées.
    
    Par exemple, \mintinlinepy{coordonnees([[3, 5], [1, -2], [-7, 0]])} renverra \mintinlinepy{[3, 1, -7], [5, -2, 0]}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Morpion}]

    On souhaite coder une fonction vérifiant si une grille de morpion est gagnante ou non.

    La grille sera codée sous la forme d'une liste de listes \python. Par exemple :

    \begin{center}
        \begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
            \centering
            \begin{tabular}{ccc}
                \toprule
                X&O&X\\
                O&X&O\\
                \textvisiblespace&O&X\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[c]{0.5\linewidth}
            \centering
            \begin{pythoncode}
grille = [["X", "O", "X"],
          ["O", "X", "O"],
          [" ", "O", "X"]]
            \end{pythoncode}
        \end{minipage}
    \end{center}
    
    La grille aura toujours pour dimensions $3\times 3$

    \Question \subQuestion Quel test \python\ doit-on effectuer pour vérifier que la première ligne de 
    la grille comporte trois \mintinlinepy{X} ?

            \subQuestion Quel test \python\ doit-on effectuer pour vérifier que la deuxième colonne de 
    la grille comporte trois \mintinlinepy{X} ?
            
        \subQuestion Quel test \python\ doit-on effectuer pour vérifier que la première diagonale
        (démarrant en haut à gauche) de la grille comporte trois \mintinlinepy{X} ?

    \Question Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{victoire} prenant en argument une grille et 
    un jeton à tester (\mintinlinepy{X} ou \mintinlinepy{O}) et renvoyant \mintinlinepy{True} si
    la grille comporte un alignement victorieux (ligne, colonne ou diagonale) pour ce jeton,
     \mintinlinepy{False} dans le cas contraire.

\end{Exercise}

\section{Listes par compréhension}

On rappelle les structures \python\ suivantes :

\begin{pythoncode}
# Création d'une liste comprenant 10 fois la valeur 0
zeros = [0 for i in range(10)]

# Création de la liste des entiers de 1 à 10
entiers = [i for i in range(1, 11)]

# Création de la liste des entiers pairs de 2 à 100...
pairs = [i for i in range(2, 101, 2)]
#... ou
pairs_bis = [2*i for i in range(1, 51)]
# car 2*1=2, 2*2 = 4, ..., 2*50=100

# Liste par compréhension et tests
# Tous les entiers entre 0 et 1000
entiers = [i for i in range(0, 1001)]
# On ne garde que les entiers de la table de 77
table_77 = [nombre for nombre in entiers if nombre % 77 == 0]

# On peut aussi parcourir une autre liste...
liste = [3, 8, 9, 5, -2]
sup_6 = [nombre for nombre in liste if nombre >= 6]

# ...Ou parcourir une chaîne de caractères...
phrase = "Vive les Listes Par Compréhension"
majuscules = [lettre for lettre in phrase if lettre.isupper()]

# ...Ou une liste de listes
liste = [[3, 5], [1, -2], [-7, 0]]
premieres = [ couple[0] for couple in liste]
deuxiemes = [ couple[1] for couple in liste]
\end{pythoncode}

\begin{Exercise}
    
    Utiliser des listes par compréhension afin de créer les listes suivantes :
    \Question La liste des 20 premiers entiers (de 0 à 19)
    \Question La liste des 20 premiers entiers pairs (de 0 à 38)
    \Question La liste des 20 premiers entiers impairs (de 1 à 39)
    \Question La liste des voyelles du mot \texttt{ornithorynque}
    \Question La liste des consonnes du mot \texttt{ornithorynque}
    \Question La liste des tous les entiers inférieurs à 100 (inclus) dans la divisibles par 5 et 7
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Filtre}]
    
    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{filtre} prenant en argument une liste
    de nombre et un nombre \mintinlinepy{n} et renvoyant la liste des nombres de la listes strictement supérieurs à \mintinlinepy{n}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Un \mintinlinepy{map} à la main (1)}]
    
    \Question On considère une liste \python\ de nombres. Comment créer une liste contenant les doubles
    de ces nombres en utilisant une liste par compréhension ?

    \Question Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{fois_n} prenant en argument une liste
    de nombre et un nombre \mintinlinepy{n} et renvoyant la liste des mêmes nombres multipliés par \mintinlinepy{n}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Un \mintinlinepy{map} à la main (2)}]
    
    Le code ci-dessous affiche \mintinlinepy{[10, 14]}.

    \ExeText
    
    \begin{pythoncode}
def double(x : int) -> int :
    return 2*x

def applique_f(liste : list, f : callable) -> list
    """ Applique la fonction f à tous les éléments de la liste"""
    return [f(element) for element in liste]

print(applique([5, 7], double))
\end{pythoncode}

    \Question \subQuestion Que renvoie l'appel \mintinlinepy{applique([0, 6, 9], double)} ?
            \subQuestion Que renvoie l'appel \mintinlinepy{applique(applique([0, 6, 9], double), double)} ?

    \Question Modifier ce code afin qu'il multiple tous les nombres par 8.

\end{Exercise}

\end{document}